Основы языка построения

    Данный язык был специально разработан для упрощения его изучения и простоты работы с ним. За основу были взяты выражения из языка программирования C, а также одна конструкция из Фортрана и несколько специализированных (которые не встречаются в других языках и выражениях).

    НО он специально был построен так, чтобы быть максимально похожим на обычные математические выражения.

    В языке присутсвуют: выражения, операторы, переменные, функции, условные переходы, циклы (сумма).
    Выражение - это последовательность переменных, констант и функций, соединённых между собой арифметическими, логическими и/или другими операциями.
    Оператор - это команда (инструкция), наименьшая часть языка.
    Переменная - величина, которая, в отличии от констант (например, любое число), может изменятся; можно ещё назвать это ячейкой памяти в которой хранится некоторое значение.
    Константа - неизменная величина (кстати, переменная тоже может быть константной, т. е. неизменной)
    Функция - тут можно указать два определения:
        1. это закон, по которому каждому элементу некоторого множества ставится в соотвествие некоторый элемент другого множества (т. е. одна величина определяет значение другой) [Взято с Wikipedia]
        2. это некоторая автономная часть программы, выполняющая некоторую последовательность действий, приводящих к какому-либо результату
    Условный переход - команда, на изменение порядка вычисления (или исполнения), которая зависит от некоторого условия
    Цикл - многократное повторение некоторого действия (или операции)

    В языке можно использовать буквы латинского алфавита a-z и A-Z, цифры 0-9, а также некоторые спец-символы.

    А теперь пройдёмся по его основным элементам.

Переменные

    Как и в математике, в этом языке можно создавать переменные, присваивать им значения и затем использовать их в выражениях. И так, перед тем, как использовать переменную, нужно сначало её создать. Делается это так: a = 0; Таким образом Вы создали переменную a и присвоили ей значение 0. Наверно Вы обратили внимание, что в конце стоит точка-с-запятой, это обязательный элемент, говорящий о конце выражения. Самое интересное, что можно написать дальше после точки-с-запятой следующее выражение, таким образом можно в одной строчке написать всю функцию построения, просто разделяя выражения точкой-с-запятой.

    А теперь вернёмся к переменным. Имя переменной должно обязательно начинаться с буквы, а дальше можно использовать только буквы латинского алфавита и/или цифры. Длина имени ограничена 63 символами. При создании переменной, после знака присваивания (=), можно использовать любые выражения. Интересный момент, само присваивание (и создание переменной) также можно производить внутри выражения.

Выражения

    Выражения чаще всего начинаются с присваивания, но можно писать выражения, начинающиеся с чего угодно, главное чтобы оно было синтаксически правильным и заканчивалось точкой-с-запятой. Также как и в математике можно писать такие вещи: a = 1 + 2; Как видите, всё просто.

    В выражениях можно использовать следующие операции: ** (возведение в степень), + (сложение), - (вычитание), * (умножение), \ (деление), > (больше), < (меньше), >= (больше или равно), <= (меньше или равно), == (равно), != (неравно). Логические операции(> < >= <= == !=) работают немного иначе, чем обычно. Например,  a = 1 > 2; , здесь a будет равно 0, так как 1 меньше 2, результат ложь (0), или такой пример: b = 3; a = b > 2; , здесь a равно 1, т. к. 3 больше 2, результат истина (1), таким образом результатом логического выражения является 1 или 0. Вот ещё пример: a = 3; b = 4; c = (a > 3) + 2 * (b > 2); , где c будет равно 2.

    Обратите внимание: в выражениях могут присутствовать как целые числа, так и вещественные числа (с точкой). Так например 1 - целое число, 1.3 - вещественное, но не каких проверок типов в языке нет, таким образом в языке есть только вещественный тип и все целые числа преобразуются в вещественные. Также нужно учитывать, что в некоторых конструкциях (циклы, факториал...) используется только целая положительная часть числа.

    Более сложными элементами являются составные операции: += (сложить и присвоить), -= (вычесть и присвоить), *= (умножить и присвоить), /= (делить и присвоить). Работают они так: сначало вычисляется выражение справа от них, затем с этим результатом и значением переменной слева производится соотвествующая операция (+ - * /) и после чего полученное значение присваивается переменной слева. Пример: b = 2; b += 1; , где b будет равно 3, т. е. это тоже самое что и b = 2; b = b + 1;.

    Также присутствуют унарные операции (работают над одним операндом): ! (факториал), - (унарный минус), + (унарный плюс). Пример: a = -2; b = +3; c = 4! + (a + b)!; .

    Для ведения порядка вычисления (задания приоритета вычисления) используются круглые скобки (). Например: a = 1 + 2 * 3; b = ( 1 + 2) * 3;, здесь a будет равно 7, а b равно 9, т. к. сначало вычислится (1+2), а потом результат умножится на 3.

Функции

Внимание, не путать с функцией построения, т. к. функцию построения вы состовляете сами, а следующие функции являются встроенными в язык!

    Для вызова (и получения значения) функции требуется написать её имя, затем идёт открывающая скобка, за ней следуют аргументы (параметры), разделённые запятыми и затем ставится закрывающая скобка. Вот пример: x = 0; a = sin(x); . Здесь a будет присвоенно значение sin(0), т. е. 0. В языке предусмотрен большой набор функций. Вот их список:

sin(x) - синус
cos(x) - косинус
tan(x) - тангенс
sqrt(x) - квадратный корень из x
min(a, b) - минимальное из двух чисел
max(a, b) - максимальное из двух чисел
cerp(a, b, t) - косинусная интерполяция
lerp(a, b, t) - линейная интерполяция
radian(x) - перевести x в радианы
degree(x) - перевести x в градусы
clamp(x, a, b) - возвращает x приведённое к интервалу [a, b]
abs(a) - абсолютное значение
asin(x) - арксинус
acos(x) - арккосинус
ceil(x) - округление до ближайшего большего целого числа
cosh(x) - гиперболический косинус
sinh(x) - гиперболический синус
tanh(x) - гиперболический тангенс
exp(x) - экспонента (x степень)
floor(x) - округление до ближайшего меньшего целого числа
fmod(a, b) - вычисление остатка от деления нацело для чисел с плавающей точкой
ln(x) - натуральный логарифм
log10(x) - логарифм по основанию 10
atan(x) - арктангенс
cbrt(x) - кубический корень из x
dot2(x1, y1, x2, y2) - скалярное произведение между векторами (x1, y1) и (x2, y2)
distance3(x1, y1, z1, x2, y2, z2) - расстояние между точками (x1, y1, z1) и (x2, y2, z2)
dot3(x1, y1, z1, x2, y2, z2) - скалярное произведение между векторами (x1, y1, z1) и (x2, y2, z2)
length3(x, y, z) - длина вектора (x, y, z)
distance2(x1, y1, x2, y2) - расстояние между точками (x1, y1) и (x2, y2)
length2(x, y) - длина вектора (x, y)
vnoise1(x) - численный шум в точке (x)
vnoise2(x, y) - численный шум в точке (x, y)
vnoise3(x, y, z) - численный шум в точке (x, y, z)
pnoise3(x, y, z) - шум Перлина в точке (x, y, z)
snoise1(x) - симплекс шум в точке (x)
snoise2(x, y) - симплекс шум в точке (x, y)
snoise3(x, y, z) - симплекс шум в точке (x, y, z)

Условные переходы

    В языке предусмотрена возможность создания условных переходов (разветвлений), т. е. возможность изменения направления хода вычисления. Основным элементом разветвлений является - тернарный оператор условие ? выражение1 : выражение2 . Работает он следующим образом: сначало вычисляется условие, если оно истинно (не равно 0), то вычисляется выражение1, иначе вычисляется выражение2, результат вычисления выражения (1 или 2) становится результатом всего разветвления. Пример: b = 3; c = cos(0); a = c > b ? c - b : b - c; . Здесь a будет равно 2, т. к. c > b ложно (1 > 3), то вычисляется b - c (3 - 1).

Циклы

    Иногда возникает необходимость вычислить некоторое выражение несколько раз или просто вычислить сумму. Для это в языке предусмотрен оператор цикла a..b: выражение. Работает он так: сначало вычисляется a (это может быть выражением в скобках), затем b (тоже может быть выражением), после чего запускается цикличное вычисление выражения, где количество итераций (проходов) равно разности между a и b плюс 1, не учитывая знак. Результаты вычислений суммируются и в конце эта сумма становится результатом всего цикла. Пример: b = 2; a = 0..3: b + 1; . Здесь a будет равно 12, так как b + 1 будет просуммировано 4 раза. Есть очень интересный элемент: внутри цикла начинает действовать специальная переменная i, которая равна номеру итерации (прохода) цикла. Так например: b = 2; a = 0..3: (b+1)*i; . Здесь a будет равно 18, т. к. в выражении (b+1)*i, i будет менятся от 0 до 3 и таким образом вычислится сумма произведений 3*i (3*0 + 3*1 + 3*2 + 3*3).

Встроенные переменные

    Так как данный язык создавался в первую очередь для построения скалярных полей, то в нём предусмотрены специальные переменные, которым перед построением присваиваются значения. Переменные x, y, z являются встроенными и их значение равно координатам вычисляемой точки внутри скалярного поля. Их значения изменяются от 0 до размер скалярного поля - 1. Эти переменные можно изменять, но это ни на что, не повлияет.

    Переменная d является самой основной, так как присвоенное ей значение становится значением в соотвествующей точке скалярного поля, т. е. она является выходной переменной. По-умолчанию она равна 0.

Примеры

    Вот некоторые интересные функции построения, которые можно построить в программе (и это только одна миллионная часть возможностей построения):

    Установите размер скалярного поля в 128 по всем координатам, размер поля полигонизации в 40, изо-уровень установите в 30 (или другой необходимый уровень), также рекомендую переписывать функцию построения вручную, чтобы случайно не скопировать управляющий-символ HTML.

    Сфера:
        x = x - 64;
        y = y - 64;
        z = z - 64;

        d = x**2 + y**2 + z**2 - 20**2;

    Тор:
        x = x - 64;

        y = y - 64;

        z = z - 64;

        d = (30 - sqrt(x**2 + y**2))**2 + z**2 - 15**2;

    Круговой конус: (изо-уровень равен 0)
        x = x - 64;

        y = y - 64;

        z = z - 64;

        d = (x/3)**2 +(y/3)**2 - (z/4)**2;

    "Растущие яблоки": (изо-уровень изменяется от -300 до 300, с шагом 1)

        d = sin(x)*x + sin(y)*y + sin(z)*z;

    Зашумленная сфера:

        d = distance3(x, y, z, 64, 64, 64);

        d += snoise3(x, y, z) * 2;

    Сфера расчитывается при помощи distance3, а шум создаётся с помощью snoise3.

Справка по программе VRender

    Вот некоторые математические понятия:
    Скалярное поле: если каждой точке M некоторой области некоторого пространства поставлено в соответствие некоторое (обычно — действительное) число u, то говорят, что в этой области задано скалярное поле. Другими словами, скалярное поле — это функция, отображающая Rn в R (скалярная функция точки пространства). [Взято с Wikipedia]
    Изо-уровень - некоторое постоянное значение, которое находится в скалярном поле, и которое образует поверхность (если скалярное поле - трёхмерное). Таким образом, в каждой точке поверхности находится одно и то же значение (изо-уровень).

    VRender - построитель и визуализатор трёхмерного скалярного поля.
    Построение скалярного поля производится вводом требуемой функции в поле Функция построения, выбором размера скалярного поля (по-умолчанию, установлен 128) и нажатии кнопки НАЧАТЬ ПОСТРОЕНИЕ.

    Визуализация скалярного поля производится автоматически в режиме реального времени, любые изменения настроек визуализации автоматически применяются.

    В сцене с объектом присутствует один источник света, его параметры, а также материал объекта, можно задавать на вкладке Освещение и цвет. Объект можно вращать при помощи мыши (при помощи виртуального трэкбола). С помощью колёсика мыши можно приближать\отдалять (zoom). Есть возможность экспорта полученного объекта в файл формата Wavefront (.obj), при этом экспортируется объект полигонизированный с текущим изо-уровнем.

    На вкладке Базовые можно настроить: Размер поля полигонизации, влияющее на детализацию объекта, Изо-уровень задаёт значение, из скалярного поля, на основе которого производится полигонизация поверхности объекта, также можно установить Постепенное изменение - это пошаговое изменение изо-уровня, где можно задать значение от, до и шаг изменения (шаг в кадр визуализации).

    На вкладке Освещение и цвет можно устанавливать цвет внутренней и внешней поверхности объекта, цвет источника света и цвет блика, причём сделать это можно либо вручную устанавливая состовляющие цвета (от 0 до 255 для каждой состовляющей) или нажав на кнопку =, можно установить цвет, используя диалог выбора цвета.

    Сила блика - это то, насколько блик будет более сжатым (т.е. сильным, сконцетрированным).
    Коэффициенты освещения - множители, которые задают усиление (или уменьшение) влияния соответствующей компоненты света.
    Гамма - коррекция яркости.

    Используя Угол расположения источника света можно задать угол вращения источника относительно позиции смотрителя (камеры); угол задаёт вращение по часовой стрелки. При помощи Анимация вращения источника можно задать шаг, на который будет изменяться угол вращения источника (по часовой стрелки; если шаг отрицательный - против) за один кадр визуализации.